**北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）**，包括鲁迅博物馆馆区和新文化运动纪念馆馆区。其中鲁迅博物馆馆区位于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[西城区](../Page/西城区.md "wikilink")[阜成门内大街](../Page/阜成门内大街.md "wikilink")[宫门口二条](../Page/宫门口二条.md "wikilink")19号，是依托原位于[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[阜成门内西三条](../Page/阜成门.md "wikilink")21号的北京鲁迅故居建立的博物馆\[1\]。[新文化运动纪念馆馆区位于](../Page/北京大学红楼.md "wikilink")[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[东城区](../Page/东城区_\(北京市\).md "wikilink")[五四大街](../Page/五四大街.md "wikilink")29号。以下仅介绍鲁迅博物馆馆区，关于新文化运动纪念馆馆区见[北京大学红楼](../Page/北京大学红楼.md "wikilink")。

## 简介

北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）鲁迅博物馆馆区是为纪念[鲁迅而建立的社会科学类人物博物馆](../Page/鲁迅.md "wikilink")\[2\]，是中央国家机关思想教育基地、中央国家机关文明单位，北京市爱国主义教育基地、首都残疾人爱国主义教育基地、北京市社会大课堂中小学生教学活动实验基地，是第一批[国家一级博物馆](../Page/国家一级博物馆.md "wikilink")。馆区内包括鲁迅故居、鲁迅生平陈列馆\[3\]。

鲁迅故居是1924年春鲁迅亲自设计改建而成，同年5月迁来居住的，是北京市迄今保存最为完好的鲁迅旧居。鲁迅在此生活两年，直至1926年8月离开北京赴南方。此后，1929年5月和1932年11月，鲁迅两次自上海返回北平探望母亲，也曾在此小住。在此，鲁迅完成了《[华盖集](../Page/华盖集.md "wikilink")》、《[华盖集续编](../Page/华盖集续编.md "wikilink")》、《[野草](../Page/野草_\(文學\).md "wikilink")》三本文集以及《[彷徨](../Page/彷徨.md "wikilink")》、《[朝花夕拾](../Page/朝花夕拾_\(鲁迅\).md "wikilink")》、《[坟](../Page/坟_\(鲁迅\).md "wikilink")》中的部分内容。1947年鲁迅原配夫人朱安病逝，中共地下党组织[王冶秋](../Page/王冶秋.md "wikilink")、[徐盈](../Page/徐盈.md "wikilink")、[刘清扬](../Page/刘清扬.md "wikilink")、[吴昱恒等人通过](../Page/吴昱恒.md "wikilink")[北平高等法院查封了此处故居](../Page/北平高等法院.md "wikilink")，将其暗中保护起来。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，1949年10月19日，正值鲁迅逝世13周年，鲁迅故居正式对外开放。1950年3月，鲁迅遗孀[许广平将故居和鲁迅生前藏书](../Page/许广平.md "wikilink")、文物全部无偿捐献给国家\[4\]\[5\]。1955年5月22日，[周恩来曾来鲁迅故居视察](../Page/周恩来.md "wikilink")\[6\]\[7\]。1979年8月21日，“鲁迅故居”被公布为[北京市文物保护单位](../Page/北京市文物保护单位.md "wikilink")。2006年5月25日，“北京鲁迅旧居”被公布为[第六批全国重点文物保护单位](../Page/第六批全国重点文物保护单位.md "wikilink")\[8\]。

1954年初，[中央人民政府文化部决定建立鲁迅博物馆](../Page/中央人民政府文化部.md "wikilink")，在故居旁增建陈列室，于1956年10月19日鲁迅逝世20周年纪念日对外开放\[9\]。北京鲁迅博物馆是中华人民共和国最早建立的“人物传记性博物馆”。
1992年，北京鲁迅博物馆被命名为“北京市爱国主义教育基地”\[10\]。2014年7月11日，经[中央编办批复](../Page/中央编办.md "wikilink")，北京鲁迅博物馆和[北京新文化运动纪念馆合并为](../Page/北京新文化运动纪念馆.md "wikilink")**北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）**，原北京鲁迅博物馆成为北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）鲁迅博物馆馆区\[11\]。

北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）馆藏文物、图书等藏品7万余件，其中国家一级文物759件。主要包括鲁迅的手稿、生平资料、藏画、藏书、藏碑拓片、藏友人信札等文物；[许广平](../Page/许广平.md "wikilink")、[周作人](../Page/周作人.md "wikilink")、[周建人](../Page/周建人.md "wikilink")、[章太炎](../Page/章太炎.md "wikilink")、[钱玄同](../Page/钱玄同.md "wikilink")、[许寿裳](../Page/许寿裳.md "wikilink")、[胡风](../Page/胡风.md "wikilink")、[魏建功](../Page/魏建功.md "wikilink")、[江绍原](../Page/江绍原.md "wikilink")、[瞿秋白](../Page/瞿秋白.md "wikilink")、[冯雪峰](../Page/冯雪峰.md "wikilink")、[萧军](../Page/萧军.md "wikilink")、[萧红](../Page/萧红.md "wikilink")、[柔石](../Page/柔石.md "wikilink")、[叶紫](../Page/叶紫.md "wikilink")、[冯铿等](../Page/冯铿.md "wikilink")[新文化运动时期历史人物的遗存](../Page/新文化运动.md "wikilink")；鲁迅著、译、辑、编著作版本以及鲁迅研究著作版本、现代文学丛刊以及新旧期刊；中外版画，以及[吴冠中](../Page/吴冠中.md "wikilink")、[李可染](../Page/李可染.md "wikilink")、[蒋兆和等画家的作品](../Page/蒋兆和.md "wikilink")\[12\]\[13\]。

[鲁迅故居正门](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lu_Xun_Former_Home_At_Beijing.jpg "fig:鲁迅故居正门")
北京鲁迅旧居不是标准的[四合院](../Page/四合院.md "wikilink")，是鲁迅亲自设计改造的的很有意思的小院。主要分前后两个院，前院是住宅，后院是小花园。前院主要有[如意门一间](../Page/如意门.md "wikilink")，[倒座房四间](../Page/倒座房.md "wikilink")，正房三间，东西厢房各两间，由于地方比较窄，所以西厢房做得很窄，成了厨房。在大门和前院之间有屏门，在倒座房的最西一件与前院之间有校门。正房的左右两间分别是鲁迅母亲鲁瑞和元配夫人[朱安的居室](../Page/朱安_\(鲁迅夫人\).md "wikilink")，中间一屋向北接出一间房，被称为“[老虎尾巴](../Page/老虎.md "wikilink")”，为鲁迅的居室。倒座房是鲁迅的书房和会客室，前院里有鲁迅亲自载下的[丁香树](../Page/丁香.md "wikilink")。从正房与西厢房之间的小门，进入第二进院，院子西侧为厕所，院子中间为水井。院子里种有花草树木。

鲁迅在《秋夜》一文中写道：“在我的后园，可以看见墙外有两株树，一株是枣树，还有一株也是枣树。”实际上从鲁迅居住的后罩房“老虎尾巴”向北望，看见的枣树是在横四条3号院中。那里原来一共四棵枣树，十分高大，但最东面的一棵很早就死去并被锯掉；最西面的一棵则有房子遮挡，所以在“老虎尾巴”内是看不见的。所以鲁迅看到的是两棵枣树。最西面的一棵枣树在1940年代初被锯掉，剩下的两棵也逐渐老死。现在从“老虎尾巴”向外望，再也看不见枣树了\[14\]。

## 图集

[File:Lxgj_pmt.JPG|故居平面示意图](File:Lxgj_pmt.JPG%7C故居平面示意图)
[File:Luxunguju_zhengfang.JPG|正房](File:Luxunguju_zhengfang.JPG%7C正房)
[File:Luxunguju_laohuyiba.JPG|老虎尾巴](File:Luxunguju_laohuyiba.JPG%7C老虎尾巴)
<File:No> 21 Lu Xun former home at Beijing.JPG|故居的门牌 <File:5> polices
and one 0.jpg|鲁迅藏[司徒乔](../Page/司徒乔.md "wikilink")《五个警察一个〇》
<File:Wanglongsi> zaoxiang.jpg|鲁迅藏王龙寺造像拓片 <File:Panghuang>
bookcover.jpg|《彷徨》封面设计
[File:鲁迅博物馆-民族魂.jpg|鲁迅葬礼所盖旗帜“民族魂](File:鲁迅博物馆-民族魂.jpg%7C鲁迅葬礼所盖旗帜“民族魂)”

## 参考文献

## 外部链接

  - [北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）官方网站](http://luxunmuseum.com.cn)

## 参见

  - [鲁迅故居](../Page/鲁迅故居.md "wikilink")
  - [鲁迅纪念馆](../Page/鲁迅纪念馆.md "wikilink")

{{-}}

[Category:北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）](../Category/北京鲁迅博物馆（北京新文化运动纪念馆）.md "wikilink")
[Category:北京四合院](../Category/北京四合院.md "wikilink")
[Category:鲁迅故居](../Category/鲁迅故居.md "wikilink")
[Category:北京名人故居](../Category/北京名人故居.md "wikilink")

1.  [北京鲁迅博物馆，北京文博，于2014-01-10查阅](http://www.bjww.gov.cn/wbsj/bwgzn.htm?operType=front)


2.
3.
4.
5.
6.  李育华、张小鼎，“小,价值可不小\!”——忆周总理视察北京鲁迅故居，党史纵横1997(1):10-11

7.

8.
9.
10.
11.

12.
13.
14.